\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\input{Paper/config_informes_departamentales}

\renewcommand{\reportnumber}{Informe 02}
\renewcommand{\reporttitle}{La Geografía de la Remuneración Laboral en Colombia 2009-2025}
\renewcommand{\reportsubtitle}%{Diferencias departamentales, 2009--2025}
{}
\title{\reporttitle\\\reportsubtitle}
\author{\reportauthorone \and \reportauthortwo}
\date{\today}

\begin{document}

\input{Paper/sections/PortadaInformesDepartamentales}

\begin{mdframed}[
  linewidth=1pt,
  linecolor=gray!60,
  backgroundcolor=gray!6,
  innertopmargin=12pt,
  innerbottommargin=12pt,
  innerleftmargin=14pt,
  innerrightmargin=14pt
]
\section*{Resumen ejecutivo}
\addcontentsline{toc}{section}{Resumen ejecutivo}

\textbf{Este informe analiza la remuneración laboral como una señal de la productividad del trabajo en los departamentos de Colombia entre 2009 y 2025.} Para ello utiliza los microdatos armonizados de la Gran Encuesta Integrada de Hogares (GEIH) y construye indicadores comparables de remuneración real por trabajador y por hora. El análisis principal se concentra en 24 departamentos observables desde 2009.

\textbf{La motivación económica es que la remuneración debe guardar correspondencia con el valor del trabajo adicional.} En un caso Cobb-Douglas, por ejemplo, el producto marginal del trabajo es proporcional al producto por trabajador; de manera más general, cuando las empresas contratan trabajo hasta igualar su costo con el valor que produce, la remuneración por hora informa sobre el valor del producto marginal del trabajo. La equivalencia no es mecánica, pero la relación es suficientemente importante para la agenda de productividad.

\textbf{La remuneración laboral presenta diferencias territoriales amplias.} Bogotá, Antioquia y Cundinamarca tenían los mayores niveles de remuneración por trabajador y por hora en 2025. En contraste, Córdoba, La Guajira y Sucre se ubicaban entre los departamentos con menores niveles de remuneración.

\textbf{El crecimiento de la remuneración también fue heterogéneo.} Cundinamarca, Risaralda y Quindío registraron los mayores crecimientos de la remuneración por trabajador durante el periodo 2009--2025, mientras que Sucre, Nariño y La Guajira presentaron los menores crecimientos.

\textbf{No se observa convergencia departamental en la remuneración laboral.} En el panel de 24 departamentos, la relación entre el nivel inicial de remuneración y el crecimiento posterior es positiva tanto por trabajador como por hora. Esto sugiere que las brechas territoriales de remuneración no se cerraron de manera automática durante el periodo analizado.
\end{mdframed}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\input{Paper/sections/CuerpoInformeRemuneracionDepartamentos}

\end{document}
