\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\input{Paper/config_informes_departamentales}

\renewcommand{\reportnumber}{Informe 03}
\renewcommand{\reporttitle}{Productividad y Remuneración Laboral en los Departamentos de Colombia}
\renewcommand{\reportsubtitle}{Una lectura conjunta, 2009--2024pr}

\title{\reporttitle\\\reportsubtitle}
\author{\reportauthorone \and \reportauthortwo}
\date{\today}

\begin{document}

\input{Paper/sections/PortadaInformesDepartamentales}

\begin{mdframed}[
  linewidth=1pt,
  linecolor=gray!60,
  backgroundcolor=gray!6,
  innertopmargin=12pt,
  innerbottommargin=12pt,
  innerleftmargin=14pt,
  innerrightmargin=14pt
]
\section*{Resumen ejecutivo}
\addcontentsline{toc}{section}{Resumen ejecutivo}

\textbf{Este informe analiza la productividad laboral departamental y su relación con la remuneración.} La productividad se mide con PIB por trabajador y PIB por hora, usando cuentas departamentales del DANE y microdatos de la GEIH. Como el PIB departamental más reciente llega a 2024pr, el análisis de productividad se cierra en ese año.

\textbf{La productividad laboral presenta una geografía desigual.} Algunos departamentos tienen niveles altos de PIB por hora, mientras otros mantienen rezagos persistentes. Además, los departamentos donde más creció la productividad no son necesariamente los más productivos en niveles.

\textbf{Productividad y remuneración están asociadas, pero no son lo mismo.} Los departamentos más productivos tienden a remunerar mejor el trabajo, pero la relación no es perfecta. Algunos departamentos registran remuneraciones superiores a las que sugiere su nivel de productividad, mientras otros se ubican por debajo de la tendencia.

\textbf{La agenda territorial debe mirar simultáneamente productividad y remuneración.} El reto no es solo producir más por trabajador o por hora, sino entender bajo qué condiciones esa productividad se convierte en mejores ingresos laborales.
\end{mdframed}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\input{Paper/sections/CuerpoInformeProductividadRemuneracionDepartamentos}

\end{document}
